\subsection[services]{gestion des services}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Prérequis système pour Apache et MySQL}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Gestion des services
\item Gestion des processus
\medskip
\item Système de fichiers (permissions...)
\item Fichiers de configuration
\item Exploitation des logs
\medskip
\item Pile réseau
\item Surveillance et diagnostic réseau
\end{itemize}

%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
    \lpiftitle{101.3}{Comment gérer les services ?}
    \titre{De System V aux systèmes basés sur les dépendances}
    \begin{itemize}
    \item SystemV historique
      \begin{itemize}
      \item \file{/etc/init.d/*} scripts d'exécution
      \item \file{/etc/rc?.d/*} répartition en \textit{runlevels}
      \end{itemize}
\medskip
    \item SystemV init + \cmd{insserv} (Debian 6.0, openSUSE)
      %% http://wiki.debian.org/LSBInitScripts/DependencyBasedBoot
      \begin{itemize}
      \item compatible System V init
      \item conforme aux dépendances \textit{LSB init}
      \end{itemize}
\bigskip
    \item Le système \pkg{upstart}
      \begin{itemize}
      \item initié par Ubuntu (6.10)
      \item supervise les services lancés
      \end{itemize}
\medskip
    \item \pkg{systemd}
      \begin{itemize}
      \item inspiré de \cmd{launchd} (MacOS X)
      \item Lennart Poettering (RH), \textit{Rethinking PID 1}
      \item intégré par Fedora 15 et expérimenté par Debian unstable
% \url{0pointer.de/blog/projects/systemd.html}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{101.3}{Notion de service}
  \titre{Trois types de services (environ)}
  \begin{itemize}
  \item action : ex. \file{single}, \file{halt}, \file{reboot}...
  \item configuration : ex. \file{hdparm}, \file{ifupdown}, \file{networking}...
  \item démon (processus résident) à l'écoute
    \begin{itemize}
    \item socket unix : mysql,  d-bus, acpid...
    \item autre IPC (rare)
    \item socket réseau : mysql, ssh, apache...
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Démons : 2 niveaux de configuration}
  \begin{itemize}
  \item applicatif, ex. \file{/etc/ssh/sshd\_config}
  \item service, ex. \file{/etc/default/ssh} (Debian) ou \dir{/etc/sysconfig/*} (RH)
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{101.3}{Exécution d'un service}
\bigskip
  \titre{Lancement}
  \begin{itemize}
  \item ``haut niveau'' : \shell{service ssh start}
  \item ``bas niveau''  : \shell{/etc/init.d/ssh start}
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Actions normalisées (LSB 4.1 Core, 20.2)}
  \begin{description}
  \item[start]
  \item[stop]
  \item[restart] démarre ou redémarre
  \item[try-restart] redémarre le service s'il tourne
\bigskip
  \item[reload] relit le fichier de config sans stopper (si possible)
  \item[force-reload] relit le fichier de config ou sinon redémarre
\bigskip
  \item[status] renvoie l'état (texte + valeur de retour)
  \end{description}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[etckeeper]{etckeeper : suivi de version sur /etc}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{etckeeper : suivi de version sur /etc}
\bigskip
  \begin{itemize}
    \item Idée : historique des modifications (issue du développement)
      \begin{itemize}
      \item une ``copie de travail'' : \file{/etc}
      \item un référentiel (repository) externe
      \end{itemize}
 \bigskip
    \item Initialisation
      \begin{verbatim}
# aptitude install mercurial etckeeper
# cd /etc
# vim etckeeper/etckeeper.conf -> VCS="hg"
# etckeeper init
# etckeeper commit "import initial"
# hg log -l1
     \end{verbatim}

    \item Qu'apporte etckeeper par rapport à Mercurial ?
      \begin{itemize}
      \item Indication de l'utilisateur ``réel''
      \item Versionnage des droits (permissions, propriétaires)
      \item Nettoyage du référentiel des fichiers ``parasites'' (\file{.hgignore})
      \item Prise en compte des installations de paquets (hook apt/yum/...)
      \end{itemize}

  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{TP : etckeeper - prise en main}
 \bigskip
   \begin{enumerate}
      \item \cmd{hg help}
      \item modifier un fichier (ex. \file{/etc/passwd})
      \item \cmd{hg status} et \cmd{hg diff}
      \item \cmd{etckeeper commit}
      \item \cmd{hg log}
\bigskip
      \item annuler un changement local : \cmd{hg revert}
      \item ajouter un utilisateur ; commit atomique
      \item \cmd{hg blame}
      \item annuler un changement commité : \cmd{hg revert ...}
      \item installer un paquet ; conséquences ?
   \end{enumerate}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
% \frametitle{}
% \medskip
% \end{frame}